**银河号事件**，[中华人民共和国和](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[美国之间的一次外交冲突](../Page/美国.md "wikilink")，发生在1993年7月至9月间。“银河号”（Yinhe）是一艘[中国远洋运输总公司](../Page/中远集团.md "wikilink")[广州远洋运输公司所属](../Page/广州远洋运输公司.md "wikilink")[中东航线上的一艘](../Page/中东.md "wikilink")[集装箱班轮](../Page/集装箱.md "wikilink")，固定航线为[天津新港](../Page/天津新港.md "wikilink")—[上海](../Page/上海.md "wikilink")—[香港](../Page/香港.md "wikilink")—[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")—[雅加达](../Page/雅加达.md "wikilink")—[迪拜](../Page/迪拜.md "wikilink")—[达曼](../Page/达曼.md "wikilink")—[科威特](../Page/科威特.md "wikilink")。\[1\]

## 事发经过

1993年7月7日，“银河号”从天津新港出发，途经上海、香港、新加坡、雅加达，最后共载628个集装箱，驶向中东。预计8月3日抵达位于[波斯湾的迪拜港卸货](../Page/波斯湾.md "wikilink")，然后去沙特达曼港和科威特港。7月23日起，[美国聲稱握有確鑿证据](../Page/美国.md "wikilink")，指责“银河号”货轮载有可以制造[化学武器的](../Page/化学武器.md "wikilink")[硫二甘醇和](../Page/硫二甘醇.md "wikilink")[亚硫酰氯运往](../Page/亚硫酰氯.md "wikilink")[伊朗的阿巴斯港](../Page/伊朗.md "wikilink")。其间美国派出2艘军舰、5架直升飞机对银河号跟踪监视，并在银河号进入波斯湾之前，于公海上截停银河号，要求其接受军舰于公海对商船之检查权，或返航。“银河号”在[印度洋的](../Page/印度洋.md "wikilink")[國際公海海域上被美军军舰截停长达三周之久](../Page/公海.md "wikilink")，期间中方船员在食物和饮水不足的情况下，与中国政府保持联系，并拒绝美舰人员登船。

美国官员宣称：美国政府要求中国政府立即采取措施，制止这一出口行为，并威胁说，否则就要制裁中国。美国8月3日在与中国外交部的又一次交涉中，要求中国政府命令“银河”轮返回出发地；或由美舰人员登船检查货物。美国还向该货轮计划停靠的港口所在国要求阻止该货轮按计划进港卸货。[中国外交部国际司副司长](../Page/中国外交部.md "wikilink")[沙祖康以中国政府代表](../Page/沙祖康.md "wikilink")、中方检查组负责人的身份处理这次件事。在中国的压力下，美国態度軟化并最終让步，同意由第三方进行检查，并最终同意“银河号”前行进入沙特领海，由此美舰失去于公海临检的权力。8月28日，以沙特人員的名义美方人员跟随，对停靠在沙特达曼港附近的[朱科勒海军基地的银河号进行检查](../Page/朱科勒海军基地.md "wikilink")。9月4日，“银河号”货轮上第628个，也是最后一个货箱被检查完毕，没有发现任何化学武器，三方签订检查报告，共同确认银河轮没有运载硫二甘醇和亚硫酰氯。美国之后声称，在此期间可能“银河号”已在中途卸货或在途中将货物倾倒入海，然而美军全程监视“银河号”行踪却提出这一并无证据支持的说法并无公信力\[2\]。

“银河号”被迫中止正常航运长达33天。中方曾要求美方賠償，但事後美方不了了之。\[3\]

## 反响

这个事件在中國國內引起強烈反响。有认为，這是中国外交和[海军的失败](../Page/海军.md "wikilink")，而美国人则尴尬收场。中國國內有輿論認為，中國和美国政府在處理此事上表現出的軟弱和退讓令人失望。美国政府事后态度强硬，坚持拒绝道歉，“因为美国的这次行动基于对不同情报来源的信任，尽管（这些情报）全都是错的。”而中国政府则随后开始重视对蓝海海军的发展，加速对国产驱逐舰的开发。\[4\]

## 参见

  - [中国驻南斯拉夫大使馆被美军轰炸事件](../Page/五八事件.md "wikilink")
  - [中美撞机事件](../Page/中美撞机事件.md "wikilink")
  - [中美关系](../Page/中美关系.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [沙祖康回顾"银河号"事件：结果让美国人颜面尽失/央视](https://web.archive.org/web/20131007231722/http://news.xinhuanet.com/world/2007-02/12/content_5731057.htm)
  - [銀河號事件20週年：孤懸22天
    美軍登船屈辱證清白/南方日報](http://news.xinhuanet.com/mil/2013-08/26/c_125245014.htm)
  - [银河号事件20周年：受美军登船屈辱船员痛哭/军事环球网](https://web.archive.org/web/20130830034413/http://mil.huanqiu.com/china/2013-08/4285560.html)

[Category:1993年中国](../Category/1993年中国.md "wikilink")
[Category:1993年美国](../Category/1993年美国.md "wikilink")
[Category:1993年國際關係](../Category/1993年國際關係.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國－美國關係](../Category/中華人民共和國－美國關係.md "wikilink")
[Category:1990年代中国外交事件](../Category/1990年代中国外交事件.md "wikilink")
[Category:1990年代美国外交事件](../Category/1990年代美国外交事件.md "wikilink")
[Category:1993年7月](../Category/1993年7月.md "wikilink")
[Category:1993年8月](../Category/1993年8月.md "wikilink")

1.  [南方日报](../Page/南方日报.md "wikilink"),"银河号事件20周年：受美军登船屈辱船员痛哭",[环球网](../Page/环球网.md "wikilink"),2013-08-26
    09:56.

2.  [Yinhe incident shows US in a bad
    light](https://www.scmp.com/article/45358/yinhe-incident-shows-us-bad-light),
    SCMP, 25 September, 1993, 2018年8月4日查阅

3.
4.